<resources>
    <string name="app_name">
        Rural_Agri_Boost
    </string>

    <string name="types">
        যেকোনো একটি নির্বাচন করুন
    </string>


    <string name="tp1">
        উন্নত জাত সমূহ
    </string>


    <string name="tp2">
        প্রধান রোগ সমূহ
    </string>


    <string name="tp3">
      রোগের লক্ষণ এবং প্রতিকার
    </string>


    <string name="tp4">
      প্রয়োজনীয় সার
    </string>


    <string name="paddy_details">
       <b> বাংলাদেশে উদ্ভাবিত উন্নত ধানের জাতগুলোর কাজ ও বৈশিষ্ট্যগুলো \n</b>

         <h2><u>আউশ ধান\n\n</u></h2>
        <ul>
            <li><b>ব্রি ধান-28</b>: উচ্চ ফলনশীল, পোকা-মাকড় ও রোগ প্রতিরোধী। খরাপ্রবণ অঞ্চলে ভাল ফলন দেয়।\n</li>
            <li><b>ব্রি ধান-42</b>: মধ্যম দৈর্ঘ্যের জীবনচক্র, রোগ প্রতিরোধী। গ্রীষ্মমন্ডলীয় অঞ্চলে উপযোগী।\n</li>
            <li><b>ব্রি ধান-48</b>: উচ্চ ফলনশীল, লবণাক্ততা সহ্য করতে পারে। উপকূলীয় এলাকায় চাষযোগ্য।\n</li>
            <li><b>ব্রি ধান-55</b>: খরা সহনশীল, পোকামাকড় প্রতিরোধী। খরাপ্রবণ এলাকায় ভালো ফলন দেয়।\n</li>
            <li><b>ব্রি ধান-65</b>: উচ্চ ফলনশীল, রোগ ও পোকামাকড় প্রতিরোধী। বিভিন্ন অঞ্চলে উপযোগী।\n</li>
        </ul>

         <h2><u>আমন ধান\n\n</u></h2>
        <ul>
            <li><b>ব্রি ধান-34</b>: দীর্ঘ দৈর্ঘ্যের জীবনচক্র, উচ্চ ফলনশীল। প্রাকৃতিক দুর্যোগ সহ্য করতে সক্ষম।\n</li>
            <li><b>ব্রি ধান-49</b>: উচ্চ ফলনশীল, বিভিন্ন রোগ প্রতিরোধী। নিচু জমিতে ভাল ফলন দেয়।\n</li>
            <li><b>ব্রি ধান-52</b>: উচ্চ ফলনশীল, লবণাক্ততা সহ্য করতে পারে। উপকূলীয় অঞ্চলে চাষযোগ্য।\n</li>
            <li><b>ব্রি ধান-72</b>: খরা সহনশীল, মাঝারি জীবনচক্র। খরাপ্রবণ এলাকায় চাষের উপযোগী।\n</li>
            <li><b>ব্রি ধান-87</b>: উচ্চ ফলনশীল, পোকামাকড় প্রতিরোধী। বিভিন্ন জমিতে উপযোগী।\n</li>
            <li><b>ব্রি ধান-90</b>: রোগ প্রতিরোধী, উচ্চ ফলনশীল। আমন মৌসুমে চাষযোগ্য।\n</li>
        </ul>

        <h2><u>বোরো ধান\n\n</u></h2>
        <ul>
            <li><b>ব্রি ধান-29</b>: দীর্ঘ জীবনচক্র, উচ্চ ফলনশীল। বিভিন্ন ধরনের জমিতে চাষযোগ্য।\n</li>
            <li><b>ব্রি ধান-58</b>: উচ্চ ফলনশীল, রোগ প্রতিরোধী। কম জলাভূমিতে উপযোগী।\n</li>
            <li><b>ব্রি ধান-63</b>: মধ্যম দৈর্ঘ্যের জীবনচক্র, উচ্চ ফলনশীল। জলাবদ্ধতায় সহনশীল।\n</li>
            <li><b>ব্রি ধান-81</b>: উচ্চ ফলনশীল, লবণাক্ততা সহ্য করতে পারে। উপকূলীয় এলাকায় চাষযোগ্য।\n</li>
            <li><b>ব্রি ধান-89</b>: রোগ প্রতিরোধী, উচ্চ ফলনশীল। বোরো মৌসুমে চাষের উপযোগী।\n</li>
            <li><b>ব্রি ধান-92</b>: উচ্চ ফলনশীল, বিভিন্ন রোগ প্রতিরোধী। বৈচিত্র্যময় পরিবেশে উপযোগী।\n</li>
        </ul>

        <h2><u> হাইব্রিড ধান \n\n</u></h2>
        <ul>
            <li><b>ব্রি হাইব্রিড ধান-2</b>: উচ্চ ফলনশীল, দ্রুত বর্ধনশীল। বোরো মৌসুমে চাষের উপযোগী।\n</li>
            <li><b>ব্রি হাইব্রিড ধান-5</b>: রোগ প্রতিরোধী, উচ্চ ফলনশীল। বোরো ও আমন মৌসুমে চাষযোগ্য।\n</li>
            <li><b>ব্রি হাইব্রিড ধান-7</b>: লবণাক্ততা সহ্য করতে পারে, উচ্চ ফলনশীল। উপকূলীয় এলাকায় চাষযোগ্য।\n</li>
        </ul>

          \nব্যাকটেরিয়া ভাইরাস এবং ছত্রাকের আক্রান্ত প্রধান রোগগুলো :

          <b>রোগের নাম :</b> \nব্যাকটেরিয়াজনিত পাতা পোড়া রোগ\n
        <b>লক্ষণ : \n </b>
        এটি ঝলসানো রোগ নামেও পরিচিত। শিশির, সেচের পানি, বৃষ্টি, বন্যা এবং ঝড়ো হাওয়ার মাধ্যমে এ রোগ ছড়ায়। ব্যাকটেরিয়া কোষগুলো একত্রে মিলিত হয়ে ভোরের দিকে হলদে পুঁতির দানার মত গুটিকা সৃষ্টি করে এবং এগুলো শুকিয়ে শক্ত হয়ে পাতার গায়ে লেগে থাকে।
        পরবর্তীকালে পাতার গায়ে লেগে থাকা জলকণা গুটিকাগুলোকে গলিয়ে ফেলে এ রোগের জীবাণু অনায়াসে চারদিকে ছড়িয়ে পড়ে। এ রোগের ফলে গাছের বিভিন্ন বয়সে তিনটি ভিন্ন ভিন্ন লক্ষণ (ক্রিসেক, পাতা পোড়া ও ফ্যাকাশে হলুদ) দেখা দেয়। বীজতলা থেকে চারা তোলার সময়
        যদি শিকড় ছিড়ে যায় তখন রোপণের সময় ব্যাকটেরিয়া সে ক্ষতের মধ্য দিয়ে গাছের ভিতরে প্রবেশ করে। এছাড়া কচি পাতার ক্ষত স্থান দিয়েও প্রবেশ করতে পারে। আক্রান্ত গাছের নিচের পাতা প্রথমে নুয়ে পড়ে এবং শুকিয়ে মারা যায়। এভাবে গোছার সকল পাতাই মরে যেতে পারে।
        এ অবস্থাকে ক্রিসেক বা নেতিয়ে পড়া রোগ বলা হয়। চারা বা প্রাথমিক কুশি বের হওয়ার সময় গাছের পাতা বা পুরো গাছটি ঢলে পড়ে। মাঝে মাঝে আক্রমণ প্রবণ জাতের ধানে পাতাগুলো ফ্যাকাশে হলদে রঙের হয়। গাছের বয়স্ক পাতাগুলো স্বাভাবিক সবুজ থাকে, কিন্ত কচি পাতাগুলো
        সমানভাবে ফ্যাকাশে হলদে হয়ে আস্তে আস্তে শুকিয়ে মারা যায়। পাতা পোড়া রোগের লক্ষণের ক্ষেত্রে প্রথমে পাতার কিনারা অথবা মাঝে নীলাভ সবুজ রঙের জলছাপের মত রেখা দেখা যায়। দাগগুলো পাতার এক প্রান্ত, উভয় প্রান্ত বা ক্ষত পাতার যে কোন জায়গা থেকে শুরু
        হয়ে আস্তে আস্তে সমস্ত পাতাটি ঝলসে বা পুড়ে খড়ের মত হয়ে শুকিয়ে যায়। আক্রমণ প্রবণ জাতের ধানে দাগগুলো পাতার খোলের নিচ পর্যন্ত যেতে পারে। এক সময়ে সম্পূর্ণ পাতাটি ঝলসে যায় বা পুড়ে খড়ের মত হয়ে শুকিয়ে যায়। রোগ সমস্ত জমিতে ছড়িয়ে পড়লে পুড়ে গেছে
        বলে মনে হয়।/n

         <b>\n ব্যবস্থাপনা : \n</b>
        ১। ক্রিসেক আক্রান্ত গাছ তুলে ফেলে পার্শ্ববর্তী গাছ থেকে কুশি এনে লাগিয়ে দেয়া।\n
        ২। আক্রান্ত ক্ষেতের পানি বের করে দিয়ে জমি ভেদে ৭-১০ দিন শুকানো।\n
        ৩। আক্রান্ত ক্ষেতে নাইট্রোজেন সার প্রয়োগ না করা।\n
        ৪। আক্রান্ত ক্ষেতে বিঘা প্রতি ৫ কেজি পটাশ সার প্রয়োগ করে মাটিতে ভালভাবে মিশিয়ে দিলে এ রোগের তীব্রতা কমে।/n

        <b>\nসাবধানতা : \n</b>
        ১। আক্রান্ত ক্ষেত থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না।\n
        ২। ঝড়ের পরপরই জমিতে ইউরিয়া সার প্রয়োগ করবেন না।\n

         <b>\nকরনীয় :\n</b>
        ১। এ রোগ প্রতিরোধের জন্য বিআর২৬ (শ্রাবণী), ব্রি ধান২৭, ব্রি ধান৩২, ব্রি ধান৩৩, ব্রি ধান৩৭, ব্রি ধান৩৮, ব্রি ধান৪০, ব্রি ধান৪১, ব্রি ধান৪২, ব্রি ধান৪৪ ও ব্রি ধান৪৬ ইত্যাদি রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতাসম্পন্ন জাতের ধান চাষ করুন।\n
        ২। সুষম মাত্রায় সার প্রয়োগ করুন।\n
        ৩। ফসল কাটার পর আক্রান্ত জমি ও তার আসে-পাশের জমির নাড়া পুড়িয়ে দিন।/n



        <b>\nরোগের নাম :</b>  ধানের ব্লাস্ট রোগ\n


        <b>\nআক্রমণ স্থান : \n</b>
        ধান গাছের ৩টি অংশে রোগটি আক্রমণ করে থাকে। গাছের আক্রান্ত অংশের ওপর ভিত্তি করে এ রোগ তিনটি নামে পরিচিত যেমন- ১. পাতা ব্লাস্ট, ২. গিট ব্লাস্ট এবং ৩. নেক/শীষ ব্লাস্ট\n


        <b>/nরোগের কারণ :\n</b>পাইরিকুলারিয়াগ্রিসিয়া (Pyricularia grisea) নামক ছত্রাক দ্বারা হয়ে থাকে। এ রোগটি আমন ও বোরো উভয় মৌসুমেই হতে পারে। ধানের চারা অবস্থা থেকে ধান পাকার আগ পর্যন্ত যে কোনো সময় এ রোগটি হতে পারে। বীজ, বাতাস, কীটপতঙ্গ ও আবহাওয়ার মাধ্যমে ছড়ায়। রাতে ঠাণ্ডা, দিনে গরম ও সকালে পাতলা শিশির জমা হলে এ রোগ দ্রুত ছড়ায়। হালকা মাটি বা বেলেমাটি যার পানি ধারণক্ষমতা কম সেখানে রোগ বেশি হতে দেখা যায়। জমিতে মাত্রাতিরিক্ত ইউরিয়া সার এবং প্রয়োজনের তুলনায় কম পটাশ সার দিলে এ রোগের আক্রমণ বেশি হয়। দীর্ঘদিন জমি শুকনা অবস্থায় থাকলেও এ রোগের আক্রমণ হতে পারে।\n



        <b>\nরোগের লক্ষণ :\n</b>ব্লাস্ট আক্রান্ত পাতায় প্রথমে ডিম্বাকৃতির ছোট ছোট ধূসর বা সাদা বর্ণের দাগ দেখা যায়।\nদাগগুলোর চারদিক গাঢ় বাদামি বর্ণের হয়ে থাকে। পরবর্তীতে এ দাগ ধীরে ধীরে বড় হয়ে চোখের আকৃতি ধারণ করে। অনেক দাগ একত্রে মিশে পুরো পাতাটাই মেরে ফেলতে পারে। এ রোগে ব্যাপকভাবে আক্রান্ত হলে জমিতে মাঝে মাঝে পুড়ে যাওয়ার মতো মনে হয়। অনেক ক্ষেত্রে খোল ও পাতার সংযোগস্থলে কাল দাগের সৃষ্টি হয়। যা পরবর্তীতে পচে যায় এবং পাতা ভেঙে পড়ে ফলন বিনষ্ট হয়।\nগিঁট বা নোড ব্লাস্ট\nধান গাছের থোড় বের হওয়ার পর থেকে এ রোগ দেখা যায়। গিঁটে কালো রঙের দাগ সৃষ্টি হয়। ধীরে ধীরে এ দাগ বেড়ে গিঁট পচে যায়, ফলে ধান গাছ গিঁট বরাবর ভেঙে পড়ে।\nনেক বা শীষ ব্লাস্ট\nএ রোগ হলে শীষের গোড়া অথবা শীষের শাখা প্রশাখার গোড়ায় কাল দাগ হয়ে পচে যায়। শীষ অথবা শীষের শাখা প্রশাখা ভেঙে পড়ে। ধান চিটা হয়।\n



        <b>\nরোগের প্রতিকার :\n</b> রোগ প্রতিরোধী জাত ব্যবহার করতে হবে। মাটিতে জৈব সারসহ সুষম মাত্রায় সব ধরনের সার ব্যবহার করতে হবে। আক্রান্ত জমির খড়কুটা পুড়িয়ে ফেলতে হবে এবং ছাই জমিতে মিশিয়ে দিতে হবে। সুস্থ গাছ হতে বীজ সংগ্রহ করতে হবে, দাগি বা অপুষ্ট বীজ বেছে ফেলে দিয়ে সুস্থ বীজ ব্যবহার করতে হবে। রোগের আক্রমণ হলে জমিতে ইউরিয়া সারের উপরিপ্রয়োগ বন্ধ রাখতে হবে। জমিতে সব সময় পানি রাখতে হবে। রোগের শুরুতে হেক্টরপ্রতি ৪০ কেজি (বিঘাপ্রতি ৫ কেজি) পটাশ সার উপরিপ্রয়োগ করতে হবে। ট্রাইসাইক্লাজল (ট্রুপার ৭৫ ডব্লিউপি) বা টেবুকোনাজল + ট্রাইফ্লক্সিস্ট্রবিন (নাটিভো ৭৫ ডব্লিউপি) প্রতি লিটার পানিতে ১ গ্রাম হারে মিশিয়ে ১০-১৫ দিন পর পর ২-৩ বার স্প্রে করতে হবে।\n

      <b>\n সার প্রয়োগ  \n </b>

         <b>\nনাইট্রোজেন সার\n</b>
         উদাহরণ: ইউরিয়া সার \n
         কাজ:\n
        ধানের শারীরিক বৃদ্ধি, পাতা এবং কান্ডের সবুজত্ব বজায় রাখা।\n
         প্রয়োগের সময় :\n
    ১ম ধাপে: জমি প্রস্তুতির সময়।\n
    ২য় ধাপে: রোপণের ২০-২৫ দিন পর।\n
    ৩য় ধাপে: রোপণের ৪০-৪৫ দিন পর (পানির পরিমাণ নিয়ন্ত্রণ রেখে)।\n


        <b> \n  ফসফরাস সার \n </b>
        উদাহরণ: টিএসপি (ট্রিপল সুপার ফসফেট)\n
        কাজ:\n
        শিকড়ের বিকাশ, কুঁড়ির গঠন এবং ধানের ফুল ফোটা ও বীজ উৎপাদন প্রক্রিয়া উন্নত করা।\n
        প্রয়োগের সময় :\n জমি প্রস্তুতির সময়,\n
        ইউরিয়ার প্রথম প্রয়োগের সাথে।\n


         <b> \n পটাশ সার \n</b>
        উদাহরণ: এমওপি (মিউরিয়েট অফ পটাশ)\n
         কাজ:\n
        ধান গাছের দানার পরিপূর্ণতা, রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা বৃদ্ধি, এবং পানির সঠিক ব্যবহার নিশ্চিত করা।\n
        প্রয়োগের সময় :\n
        জমি প্রস্তুতির সময়,\n
        ইউরিয়ার প্রথম প্রয়োগের সাথে।\n

        <b> \n সালফার সার\n</b>
         উদাহরণ: জিপসাম, অ্যামোনিয়াম সালফেট\n
        কাজ:\n
        এনজাইম এবং প্রোটিন তৈরিতে সহায়ক।\n
          প্রয়োগের সময়:\n
        জমি প্রস্তুতির সময়।\n



       <b>\nপ্রয়োগের সাধারণ নিয়ম :</b> \n
        ১. জমি প্রস্তুতির সময়: ফসফরাস, পটাশ, সালফার, এবং জিঙ্ক সার।\n
        ২. রোপণের ২০-২৫ দিন পর: নাইট্রোজেন সার (ইউরিয়া)।\n
        ৩. রোপণের ৪০-৪৫ দিন পর: দ্বিতীয় দফা নাইট্রোজেন সার।\n

        \n<b>সার প্রয়োগে কিছু সাধারণ টিপস :</b>\n
        ১.মাটি পরীক্ষা: সার প্রয়োগের আগে মাটির পুষ্টি পরীক্ষা করে সারের পরিমাণ নির্ধারণ করা উচিত।\n
        ২.পানির নিয়ন্ত্রণ: সার প্রয়োগের সময় পানির স্তর নিয়ন্ত্রণে রাখা দরকার।\n
        ৩. সুষম প্রয়োগ: সারের সুষম প্রয়োগ নিশ্চিত করতে ছিটিয়ে প্রয়োগ না করে লাইনে প্রয়োগ করা ভালো।\n


    </string>

    <string name="potato_details">
    <b>\nবাংলাদেশে আলুর জাতসমূহ, চাষাবাদ পদ্ধতি, রোগব্যাধি ও অর্থনৈতিক গুরুত্ব\n\n</b>

    <h2><u>বাংলাদেশে জনপ্রিয় আলুর জাতসমূহ : \n</u></h2>
    <ul>
        <li><b>ডায়মন্ড:</b> উচ্চ ফলনশীল, মিষ্টি স্বাদযুক্ত। রবি মৌসুমে ভালো উৎপাদন হয়।</li>
        <li><b>\nকার্ডিনাল:</b> খরা প্রতিরোধী এবং বালাইমুক্ত। বিভিন্ন জলবায়ুতে চাষযোগ্য।</li>
        <li><b>\n গ্রানুলা:</b> দ্রুত বেড়ে ওঠা জাত, খোসা শক্ত এবং সংরক্ষণে উপযোগী।</li>
    </ul>

    <h2><u>\nআলু চাষের সময় ও জমি প্রস্তুতি :\n </u></h2>
    <ul>
        <li><b>চাষের সময়:</b> রবি মৌসুম (নভেম্বর-ফেব্রুয়ারি)।</li>
        <li><b>\n জমি প্রস্তুতি:</b> দোআঁশ মাটি সবচেয়ে উপযোগী। মাটির pH ৫.৫-৬.৫ হলে ভালো ফলন হয়।</li>
        <li><b>\nচাষের পদ্ধতি:</b> সারিতে বীজ আলু রোপণ করতে হয়, সারি থেকে সারির দূরত্ব ৩০-৪০ সেমি।</li>
    </ul>

    <h2><u>\nআলুর রোগ ও প্রতিকার : \n</u></h2>
    <ul>
        <li><b>লেট ব্লাইট:</b> পাতা ও কাণ্ড কালচে হয়ে যায়। প্রতিকার: প্রাথমিক অবস্থায় ম্যানকোজেব প্রয়োগ।</li>
        <li><b>\nপটেটো ভাইরাস:</b> গাছের বৃদ্ধি কমে যায়। প্রতিকার: স্বাস্থ্যকর বীজ ব্যবহার।</li>
        <li><b>\nজাব পোকা:</b> পাতা খেয়ে ফেলে। প্রতিকার: নিম তেল বা বায়োপেস্টিসাইড।</li>
    </ul>

    <h2><u>\nঅর্থনৈতিক গুরুত্ব :</u></h2>
    <p>আলু বাংলাদেশের দ্বিতীয় প্রধান খাদ্যশস্য। এটি স্থানীয় চাহিদা মেটানোর পাশাপাশি বিদেশে রপ্তানি হয়।</p>
</string>

    <string name="barley_details">
    <b>\n বাংলাদেশে যবের চাষ পদ্ধতি, জাতসমূহ, এবং অর্থনৈতিক গুরুত্ব \n</b>

    <h2><u>যবের জনপ্রিয় জাতসমূহ : \n</u></h2>
    <ul>
        <li><b>বারি যব-১:</b> উচ্চ ফলনশীল, খরা প্রতিরোধী।</li>
        <li><b>\nবারি যব-২:</b> দ্রুত পরিপক্ব হয়, রোগ সহনশীল।</li>
    </ul>

    <h2><u>যব চাষের সময় ও পদ্ধতি : \n</u></h2>
    <ul>
        <li><b>চাষের সময়:</b> শীতকাল (নভেম্বর-ফেব্রুয়ারি)।</li>
        <li><b>\nজমি প্রস্তুতি:</b> বেলে দোআঁশ মাটি উপযোগী। মাটির pH ৬.০-৭.০।</li>
        <li><b>\nচাষের পদ্ধতি:</b> ২০-২৫ সেমি দূরত্বে সারিতে বীজ বপন।</li>
    </ul>

    <h2><u>\nযবের রোগ ও প্রতিকার : \n</u></h2>
    <ul>
        <li><b>রস্ট রোগ:</b> পাতায় হলুদ দাগ। প্রতিকার: ছত্রাকনাশক প্রয়োগ।</li>
        <li><b>\nফিউজেরিয়াম:</b> শিকড় পচে যায়। প্রতিকার: বীজ শোধন।</li>
    </ul>

    <h2><u>\nঅর্থনৈতিক গুরুত্ব : </u></h2>
    <p>যব বাংলাদেশের কৃষি অর্থনীতিতে গুরুত্বপূর্ণ। এটি পশুখাদ্য, বেকারি পণ্য এবং মদ উৎপাদনে ব্যবহৃত হয়।</p>
</string>

    <string name="maize_details">
    <b>\nবাংলাদেশে ভুট্টা চাষের আধুনিক পদ্ধতি, রোগব্যাধি ও প্রযুক্তি  </b>

    <h2><u>\n ভুট্টার জনপ্রিয় জাত : </u></h2>
    <ul>
        <li><b>\n হাইব্রিড ভুট্টা:</b> রবি ও খরিফ মৌসুমে চাষযোগ্য।</li>
        <li><b>প\nাইওনিয়ার ভুট্টা:</b> উচ্চ ফলনশীল এবং রোগ প্রতিরোধী।</li>
    </ul>

    <h2><u> ভুট্টা চাষের সময় ও পদ্ধতি : </u></h2>
    <ul>
        <li><b>\nচাষের সময়:</b> দুই মৌসুম (রবি ও খরিফ)।</li>
        <li><b>\nজমি প্রস্তুতি:</b> উঁচু জমি, যেখানে পানি জমে না।</li>
        <li><b>\nবপনের পদ্ধতি:</b> ২০-৩০ সেমি দূরত্বে বীজ রোপণ।</li>
    </ul>

    <h2><u>\n ভুট্টার প্রধান রোগ ও প্রতিকার : </u></h2>
    <ul>
        <li><b>\n স্টেম বোরার:</b> কাণ্ডের ক্ষতি করে। প্রতিকার: বায়োলজিকাল কন্ট্রোল।</li>
        <li><b>\n লিফ ব্লাইট:</b> পাতা ক্ষতিগ্রস্ত। প্রতিকার: ছত্রাকনাশক প্রয়োগ।</li>
    </ul>

    <h2><u>\n অর্থনৈতিক গুরুত্ব : </u></h2>
    <p>ভুট্টা খাদ্যশস্য, পশুখাদ্য, এবং জ্বালানী উৎপাদনে ব্যবহৃত হয়। এটি বাংলাদেশের অর্থনীতিতে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা রাখে।</p>
</string>

    <string name="sugarcane_details">
    <b>\n বাংলাদেশে আখ চাষের চ্যালেঞ্জ, সুযোগ এবং উন্নত পদ্ধতি </b>

    <h2><u>\nআখের জনপ্রিয় জাত : </u></h2>
    <ul>
        <li><b>\nসিএলবি-৩৯:</b> রোগ প্রতিরোধী এবং উচ্চ ফলনশীল।</li>
        <li><b>\nইজিআরএস-২৮৫:</b> চিনির পরিমাণ বেশি।</li>
    </ul>

    <h2><u>\nআখ চাষের সময় ও পদ্ধতি : </u></h2>
    <ul>
        <li><b>\nচাষের সময়:</b> রবি মৌসুমে (ফেব্রুয়ারি-মার্চ)।</li>
        <li><b> \nজমি প্রস্তুতি:</b> দোআঁশ মাটি এবং সেচ সুবিধাযুক্ত এলাকা।</li>
        <li><b>\nচাষ পদ্ধতি:</b> সারিতে চারা রোপণ। সারি থেকে সারির দূরত্ব ৪০-৬০ সেমি।</li>
    </ul>

    <h2><u>\nপ্রধান রোগ ও প্রতিকার :</u></h2>
    <ul>
        <li><b>\n লাল পচা:</b> রস শুকিয়ে যায়। প্রতিকার: স্বাস্থ্যকর চারা ব্যবহার।</li>
        <li><b>\nফিজারিয়াম ব্লাইট:</b> কালো দাগ। প্রতিকার: জমি শোধন।</li>
    </ul>

    <h2><u>\n অর্থনৈতিক গুরুত্ব :</u></h2>
    <p>আখ থেকে চিনি, গুড় এবং জ্বালানি উৎপাদন হয়। এটি দেশের কৃষিখাতে গুরুত্বপূর্ণ অবদান রাখে।</p>
</string>


    <string name="dis01">
       ব্যাকটেরিয়া আক্রান্ত ধানের পাতা পোড়া রোগ
    </string>

    <string name="dis02">
       ভাইরাসে আক্রান্ত ধানের টুংরো রোগ
    </string>

    <string name="dis03">
      ছত্রাক আক্রান্ত ধান গাছের কান্ড পচা রোগ
    </string>

    <string name="dis04">
       ছত্রাক আক্রান্ত ধান গাছের ব্লাস্ট রোগ
    </string>

    <string name="dis05">
        কৃমি আক্রান্ত ধান গাছের উফরা রোগ
    </string>


    <string name="helpline">
       <b>কৃষি কল সেন্টার </b>\n
    </string>


    <string name="helpline01">
      দেশের কৃষকদের এবং কৃষি সম্পর্কিত সকলের মধ্যে কৃষিভিত্তিক সর্বাধুনিক প্রযুক্তি, সেবা এবং তথ্য ছড়িয়ে দেয়ার লক্ষ্যে ২০১২ সনের জুন মাসে কৃষি মন্ত্রণালয়ের অধীনে কৃষি তথ্য সার্ভিস এর পরিচালনায় দেশের প্রথম সরকারি কল সেন্টার হিসেবে  ‘কৃষি কল সেন্টার’ এর পরীক্ষামূলক যাত্রা সূচিত হয় ।\n
       <b> কৃষি কল সেন্টারের শর্ট কোড নম্বর ১৬১২৩</b> \n
        এ যে কোন অপারেটরের মোবাইল ফোন থেকে প্রতি মিনিটে ২৫ পয়সা হারে (ভ্যাট ও সম্পূরক শুল্ক ব্যতীত) কল করে কৃষকরা কৃষি বিষয়ে যে কোন সমস্যার তাৎক্ষণিক বিশেষজ্ঞ পরামর্শ পাচ্ছেন ।\n
        কল এর সময় সকাল ৯ টা থেকে বিকাল ৫ টা পর্যন্ত শুক্রবার এবং অন্যান্য ছুটির দিন ব্যতিত।\n
    </string>

    <string name="helpline2">
        এছাড়াও কৃষক বন্ধু ফোন সেবা  এ রেজিস্ট্রেশনের মাধ্যমে আপনার নিকটস্থ কৃষি অফিস হতে কৃষি বিষয়ক সকল সেবা ও পরামর্শ পাবেন।\n
        <b>কৃষক বন্ধু ফোন সেবা শর্ট কোড নম্বর ৩৩৩১ </b>\n
    </string>


</resources>


